<!--Copyright © Microsoft Corporation. All rights reserved.
  适用于[License](https://github.com/Microsoft/ai-edu/blob/master/LICENSE.md)版权许可-->

## 19.5 LSTM的反向传播

和RNN一样，LSTM也采用基于时间的反向传播算法（Backpropagation Through Time, BPTT）。LSTM的误差项也是沿两个方向传播：
1. 沿时间的反向传播
2. 向上一层网络的反向传播

上一节中介绍了LSTM前向计算的过程，重新列出如下：
$$
f_t=\sigma(W_f\cdot[h_{t-1}, x_t] + b_f) \tag{公式 1}
$$
$$
i_t=\sigma(W_i\cdot[h_{t-1}, x_t] + b_i) \tag{公式 2}
$$
$$
\tilde{c}_t=\tanh(W_c\cdot[h_{t-1}, x_t] + b_c) \tag{公式 3}
$$
$$
c_t=f_t \circ c_{t-1}+i_t \circ \tilde{c}_t \tag{公式 4}
$$
$$
o_t=\sigma(W_o\cdot[h_{t-1}, x_t] + b_o) \tag{公式 5}
$$
$$
h_t=o_t \circ \tanh(c_t) \tag{公式 6}
$$
$$
\hat{y}_t = \sigma(Vh_t + b_y) \tag{公式 7}
$$

LSTM输出层的损失函数 $L$ 采用交叉熵损失函数：
$$
L_t = -y_t\log\hat{y_t}
$$
$$
L = \sum_tL_t = -\sum_t{y_t\log\hat{y_t}}
$$
输出层的激活函数 $\sigma$ 采用 softmax 函数。

接下来，我们复习几个在推导过程中会使用到的函数，以及其导数公式。
$$
\begin{aligned}
    \sigma(z) &= y = \frac{1}{1+e^{-z}} \\
    \sigma^{'}(z) &= y(1-y) \\
    \tanh(z) &= y = \frac{e^z - e^{-z}}{e^z + e^{-z}} \\
    \tanh^{'}(z) &= 1-y^2
\end{aligned}
$$

假设某一线性函数 $z_i$ 经过Softmax函数之后的预测输出为 $\hat{y}_i$，该输出的标签值为 $y_i$，则：
$$
\begin{aligned}
    softmax(z_i) &= \hat{y}_i = \frac{e^{z_i}}{\sum_{j=1}^me^{z_j}} \\
    \frac{\partial{loss}}{\partial{z_i}} &= \hat{y}_i - y_i
\end{aligned}
$$


下面开始推导反向传播的过程。

### 19.5.1 误差项沿时间的反向传播

在RNN中，误差项通过隐藏状态 $h$ 的梯度 $\delta$ 向前一时刻传播。在LSTM中，有一个隐藏状态 $h$ 和一个单元状态 $c$，所以定义两个误差项：
$$
\delta_{h}^{t} = \frac{\partial{L}}{\partial{h^t}}
$$
$$
\delta_{c}^{t} = \frac{\partial{L}}{\partial{c^t}}
$$

**注意**：在反向传播过程中，$\delta_{c}^{t}$ 用于反向传播， $\delta_{h}^{t}$ 用于当前层的计算，并没有参与反向传播。

首先，计算在最终时刻 $\tau$ 时的误差项 $\delta_{c}^{\tau}$ 和 $\delta_{h}^{\tau}$。

令 $O^\tau = Vh_t + b_y$，则：
$$
\delta_h^{\tau} = \frac{\partial{L}}{\partial{y^\tau}} \frac{\partial{y^\tau}}{\partial{O^\tau}} \frac{\partial{O^\tau}}{\partial{h^t}} = V^\tau(\hat{y}^\tau - y^\tau) \tag 1
$$
$$
\delta_c^{\tau} = \frac{\partial{L}}{\partial{h^\tau}} \frac{\partial{h^\tau}}{\partial{c^\tau}} = \delta_h^{\tau} \circ o^\tau \circ (1 - \tanh^2(c^\tau))  \tag 2
$$

下面我们来计算任意时刻 $t$ $(t < \tau)$ 的误差项。
$\delta_h^t$ 由当前层的输出梯度决定：
$$
\delta_h^t = \frac{\partial{L}}{\partial{h^t}} = V^t(\hat{y}^t - y^t) \tag 3
$$

$\delta_c^t$ 由后一时刻 $c$ 的梯度误差 $\delta_{c}^{t+1}$ 和本层的输出梯度 $\delta_h^t$ 组成：

$$
\begin{aligned}
\delta_c^t &= \frac{\partial{L}}{\partial{c^{t+1}}} \frac{\partial{c^{t+1}}}{\partial{c^t}} + \frac{\partial{L}}{\partial{h^t}} \frac{\partial{h^t}}{\partial{c^t}} \\
&= \delta_c^{t+1} \circ f^{t+1} + \delta_h^t \circ o^t \circ (1 - \tanh^2(c^t))
\end{aligned} \tag 4
$$

最后，来更新 LSTM 的权重。LSTM 权重的梯度是每一时刻梯度的和。所以需先求得 $t$ 时刻的梯度，再求得最终梯度。

令：
$$
O_f^t=W_{fh}h_{t-1} + W_{fx}x_t + b_f
$$

$$
O_i^t=W_{ih}h_{t-1} + W_{ix}x_t + b_i
$$

$$
O_{\tilde{c}}^t=W_{ch}h_{t-1} + W_{cx}x_t + b_c
$$

$$
O_o^t=W_{oh}h_{t-1} + W_{ox}x_t + b_o
$$

$$
O_y^t=Vh_t + b_y
$$

$W_{fh}$ 的梯度如下：

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial{L}}{\partial{W_{fh}}} &= \sum_{t=1}^\tau \frac{\partial{L}}{\partial{c^t}} \frac{\partial{c^t}}{\partial{f^t}} \frac{\partial{f^t}}{\partial{O_f^t}} \frac{\partial{O_f^t}}{\partial{W_{fh}}} \\
&= \sum_{t=1}^\tau \delta_c^t \circ c^{t-1} \circ f^t \circ (1- f^t)(h^{t-1})^T
\end{aligned} \tag 5
$$

同理可得：
$$
\begin{aligned}
\frac{\partial{L}}{\partial{W_{ih}}} &= \sum_{t=1}^\tau \frac{\partial{L}}{\partial{c^t}} \frac{\partial{c^t}}{\partial{i^t}} \frac{\partial{i^t}}{\partial{O_i^t}} \frac{\partial{O_i^t}}{\partial{W_{ih}}} \\
&= \sum_{t=1}^\tau \delta_c^t \circ \tilde{c}^t \circ i^t \circ (1- i^t)(h^{t-1})^T
\end{aligned} \tag 6
$$

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial{L}}{\partial{W_{ch}}} &= \sum_{t=1}^\tau \frac{\partial{L}}{\partial{c^t}} \frac{\partial{c^t}}{\partial{\tilde{c}^t}} \frac{\partial{\tilde{c}^t}}{\partial{O_{\tilde{c}}^t}} \frac{\partial{O_{\tilde{c}}^t}}{\partial{W_{ch}}} \\
&= \sum_{t=1}^\tau \delta_c^t \circ i^t \circ (1- (\tilde{c}^t)^2)(h^{t-1})^T
\end{aligned} \tag 7
$$

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial{L}}{\partial{W_{oh}}} &= \sum_{t=1}^\tau \frac{\partial{L}}{\partial{h^t}} \frac{\partial{h^t}}{\partial{o^t}} \frac{\partial{o^t}}{\partial{O_o^t}} \frac{\partial{O_o^t}}{\partial{W_{oh}}} \\
&= \sum_{t=1}^\tau \delta_h^t \circ \tanh{c}^t \circ o^t \circ (1- o^t)(h^{t-1})^T
\end{aligned} \tag 8
$$

计算 $W_x$ 梯度的公式如下：

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial{L}}{\partial{W_{fx}}} &= \sum_{t=1}^\tau \frac{\partial{L}}{\partial{c^t}} \frac{\partial{c^t}}{\partial{f^t}} \frac{\partial{f^t}}{\partial{O_f^t}} \frac{\partial{O_f^t}}{\partial{W_{fx}}} \\
&= \sum_{t=1}^\tau \delta_c^t \circ c^{t-1} \circ f^t \circ (1- f^t)(x^t)^T
\end{aligned} \tag 5
$$

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial{L}}{\partial{W_{ix}}} &= \sum_{t=1}^\tau \frac{\partial{L}}{\partial{c^t}} \frac{\partial{c^t}}{\partial{i^t}} \frac{\partial{i^t}}{\partial{O_i^t}} \frac{\partial{O_i^t}}{\partial{W_{ix}}} \\
&= \sum_{t=1}^\tau \delta_c^t \circ \tilde{c}^t \circ i^t \circ (1- i^t)(x^t)^T
\end{aligned} \tag 6
$$

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial{L}}{\partial{W_{cx}}} &= \sum_{t=1}^\tau \frac{\partial{L}}{\partial{c^t}} \frac{\partial{c^t}}{\partial{\tilde{c}^t}} \frac{\partial{\tilde{c}^t}}{\partial{O_{\tilde{c}}^t}} \frac{\partial{O_{\tilde{c}}^t}}{\partial{W_{cx}}} \\
&= \sum_{t=1}^\tau \delta_c^t \circ i^t \circ (1- (\tilde{c}^t)^2)(x^t)^T
\end{aligned} \tag 7
$$

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial{L}}{\partial{W_{ox}}} &= \sum_{t=1}^\tau \frac{\partial{L}}{\partial{h^t}} \frac{\partial{h^t}}{\partial{o^t}} \frac{\partial{o^t}}{\partial{O_o^t}} \frac{\partial{O_o^t}}{\partial{W_{ox}}} \\
&= \sum_{t=1}^\tau \delta_h^t \circ \tanh{c}^t \circ o^t \circ (1- o^t)(x^t)^T
\end{aligned} \tag 8
$$

计算 $b$ 梯度的公式如下：

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial{L}}{\partial{b_f}} &= \sum_{t=1}^\tau \frac{\partial{L}}{\partial{h^t}} \frac{\partial{h^t}}{\partial{f^t}} \frac{\partial{f^t}}{\partial{O_o^t}} \frac{\partial{O_o^t}}{\partial{b_f}} \\
&= \sum_{t=1}^\tau \delta_c^t \circ c^{t-1} \circ f^t \circ (1- f^t)
\end{aligned} \tag 9
$$

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial{L}}{\partial{b_i}} &= \sum_{t=1}^\tau \frac{\partial{L}}{\partial{c^t}} \frac{\partial{c^t}}{\partial{i^t}} \frac{\partial{i^t}}{\partial{O_i^t}} \frac{\partial{O_i^t}}{\partial{b_i}} \\
&= \sum_{t=1}^\tau \delta_c^t \circ \tilde{c}^t \circ i^t \circ (1- i^t)
\end{aligned} \tag {10}
$$

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial{L}}{\partial{b_c}} &= \sum_{t=1}^\tau \frac{\partial{L}}{\partial{c^t}} \frac{\partial{c^t}}{\partial{\tilde{c}^t}} \frac{\partial{\tilde{c}^t}}{\partial{O_{\tilde{c}}^t}} \frac{\partial{O_{\tilde{c}}^t}}{\partial{b_c}} \\
&= \sum_{t=1}^\tau \delta_c^t \circ i^t \circ (1- (\tilde{c}^t)^2)
\end{aligned} \tag {11}
$$

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial{L}}{\partial{b_o}} &= \sum_{t=1}^\tau \frac{\partial{L}}{\partial{h^t}} \frac{\partial{h^t}}{\partial{o^t}} \frac{\partial{o^t}}{\partial{O_o^t}} \frac{\partial{O_o^t}}{\partial{b_o}} \\
&= \sum_{t=1}^\tau \delta_h^t \circ \tanh{c}^t \circ o^t \circ (1- o^t)
\end{aligned} \tag {12}
$$

最后，计算 $V$ 和 $b_y$ 的梯度：

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial{L}}{\partial{V}} &= \sum_{t=1}^\tau \frac{\partial{L}}{\partial{y^t}} \frac{\partial{y^t}}{\partial{O_y^t}} \frac{\partial{O_y^t}}{\partial{V}} \\
&= \sum_{t=1}^\tau (\hat{y}^t - y^t)(h^t)^T
\end{aligned} \tag {13}
$$

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial{L}}{\partial{b_y}} &= \sum_{t=1}^\tau \frac{\partial{L}}{\partial{y^t}} \frac{\partial{y^t}}{\partial{O_y^t}} \frac{\partial{O_y^t}}{\partial{b_y}} \\
&= \sum_{t=1}^\tau (\hat{y}^t - y^t)
\end{aligned} \tag {14}
$$


### 19.5.2 误差项向上一层的反向传播

假设 $t$ 时刻当前层为 $l$ , 则定义第 $l-1$ 层的误差项为：
$$
\delta_t^{l-1} ≝ \frac{\partial{L}}{\partial{O_t^{l-1}}}
$$
$$
x_t^l = \sigma(O_t^{l-1})
$$
其中， $\sigma$ 为 $l-1$ 层输出项的激活函数。

则：

$$
\begin{aligned}
    \frac{\partial{L}}{\partial{O_t^{l-1}}} &= \frac{\partial{L}}{\partial{f_t^l}} \frac{\partial{f_t^l}}{\partial{O_{ft}^l}} \frac{\partial{O_{ft}^l}}{\partial{x_t^l}}  \frac{\partial{x_t^l}}{\partial{O_t^{l-1}}}
    + \frac{\partial{L}}{\partial{i_t^l}} \frac{\partial{i_t^l}}{\partial{O_{it}^l}} \frac{\partial{O_{it}^l}}{\partial{x_t^l}}  \frac{\partial{x_t^l}}{\partial{O_t^{l-1}}}
    + \frac{\partial{L}}{\partial{{\tilde{c}}_t^l}} \frac{\partial{{\tilde{c}}_t^l}}{\partial{O_{{\tilde{c}}t}^l}} \frac{\partial{O_{{\tilde{c}}t}^l}}{\partial{x_t^l}}  \frac{\partial{x_t^l}}{\partial{O_t^{l-1}}}
    + \frac{\partial{L}}{\partial{o_t^l}} \frac{\partial{o_t^l}}{\partial{O_{ot}^l}} \frac{\partial{O_{ot}^l}}{\partial{x_t^l}}  \frac{\partial{x_t^l}}{\partial{O_t^{l-1}}}
    \\
    &= (\delta_c^t \circ c^{t-1} \circ f^t \circ (1- f^t)) W_{fx} \circ \sigma^{'}(O_t^{l-1})
    + (\delta_c^t \circ \tilde{c}^t \circ i^t \circ (1- i^t)) W_{ix} \circ \sigma^{'}(O_t^{l-1}) \\
    &+ (\delta_c^t \circ i^t \circ (1- (\tilde{c}^t)^2)) W_{cx} \circ \sigma^{'}(O_t^{l-1})
    + (\delta_h^t \circ \tanh{c}^t \circ o^t \circ (1- o^t)) W_{ox} \circ \sigma^{'}(O_t^{l-1})
\end{aligned}
$$

以上，结束了LSTM 反向传播的全部过程。
